%% abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.6.1 laurocesar
%% Copyright 2012-2013 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%%
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro César Araujo. Further information are available on
%% http://abntex2.googlecode.com/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-trabalho-academico.tex,
%% abntex2-modelo-include-comandos and abntex2-modelo-references.bib
%%

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Trabalho Academico (tese de doutorado, dissertacao de
% mestrado e trabalhos monograficos em geral) em conformidade com
% ABNT NBR 14724:2011: Informacao e documentacao - Trabalhos academicos -
% Apresentacao
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

% verso e anverso:
\documentclass[12pt,openright,oneside,a4paper,english,brazil]{abntex2}

% apenas verso:
% \documentclass[12pt,oneside,a4paper,english,french,spanish,brazil]{abntex2}


% ---
% PACOTES
% ---

% ---
% Pacotes fundamentais
% ---
\usepackage{cmap}				% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8x]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{multicol}			% enumerate com várias colunas
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{xspace}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
%\usepackage{caption}
\usepackage{array}
\usepackage{courier}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[export]{adjustbox}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}


\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=Octave,                 % the language of the code
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}


% ---

% ---
% Pacotes de citações
% ---
%\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT

% ---
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
%\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
%\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
%\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
%	\ifcase #1 %
%		Nenhuma citação no texto.%
%	\or
%		Citado na página #2.%
%	\else
%		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
%	\fi}%
% ---
\newcommand{\TODO}[1]{\textcolor{red}{\large TODO:} \textcolor{Purple}{[#1]~}}

%\DeclareCaptionFormat{reverse}{\hfill#3#2#1}
%\DeclareCaptionLabelFormat{fullparens}{(\bothIfFirst{#1}{˜}#2)}
%\DeclareCaptionLabelSeparator{fill}{\hfill}

\newcommand{\resumodocapitulo}{\section*{Resumo do Capítulo}}

\newcommand{\fontedaimg}[1]{%
%\captionsetup{%
        %font=footnotesize,%
        %justification=raggedright,%
        %singlelinecheck=false,%
        %format=reverse,%
        %font=it
%        justification=raggedleft, format={reverse},%
%font={small,it}
%}%
\ABNTEXfontereduzida{}Fonte: #1}

\newcommand{\fonteAP}{\fontedaimg{Autor}}

\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash} m{#1} }

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{An\'alise de Dire\c{c}\~ao de Motoristas Utilizando o Protocolo OBD2 e Sensores Embarcados}
\autor{Danilo Jun Shibata\\Leandro Donizetti Soares\\}
% XXX WHY THE HELL THE LAST \\ INFLUENCES IN THE _PREVIOUS_ SPACING!!!
\local{São Paulo}

%% TODO XXX XXX XXX XXX XXX XXX XXX XXX XXX TODO
%% TODO                                     TODO
%% TODO  Nao esquecer de mudar a data aqui! TODO
%% TODO                                     TODO
%% TODO XXX XXX XXX XXX XXX XXX XXX XXX XXX TODO

\data{2015}
\orientador{Prof. Dr. Reginaldo Arakaki}
%coorientador{Equipe \abnTeX}
%\instituicao{Área de Concentração Sistemas Digitais}
%  Universidade de São Paulo
%  \par
%  Escola Politécnica
%  \par
%  Departamento de Engenharia de Computação e Sistemas Digitais}

\tipotrabalho{Trabalho de Formatura}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo,
% o nome da instituição e a área de concentração
\preambulo{Trabalho de Formatura apresentado ao Departamento de Engenharia de Computação e Sistemas
Digitais da Escola Politécnica da Universidade de São Paulo para obtenção do título de Bacharel em Engenharia}
% ---


% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
        pdfkeywords={keywords aqui},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=black,          	% color of internal links
    	citecolor=black,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=black,      		% color of file links
		urlcolor=black,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% ---

% ---
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
% ---

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---


% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

\begin{comment}
\begin{folhadeaprovacao}

  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}

    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    {\ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo}
    \vspace*{\fill}

    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}

   \imprimirlocal, X de dezembro de 2015:

   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador}
   %\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 1}
   %\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 2}
   %\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 3}
   %\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 4}

   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    {\large\imprimirlocal}
    \par
    {\large\imprimirdata}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}

\end{folhadeaprovacao}
\end{comment}

\begin{folhadeaprovacao}

  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}

    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    {\ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo}
    \vspace*{\fill}

    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}

   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    {\large\imprimirlocal}
    \par
    {\large\imprimirdata}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}

\end{folhadeaprovacao}
% ---
% Inserir a ficha bibliografica
% ---

% Isto é um exemplo de Ficha Catalográfica, ou ``Dados internacionais de
% catalogação-na-publicação''. Você pode utilizar este modelo como referência.
% Porém, provavelmente a biblioteca da sua universidade lhe fornecerá um PDF
% com a ficha catalográfica definitiva após a defesa do trabalho. Quando estiver
% com o documento, salve-o como PDF no diretório do seu projeto e substitua todo
% o conteúdo de implementação deste arquivo pelo comando abaixo:
%
\begin{fichacatalografica}
%    \includepdf{fig/fichaCatalografica.pdf}
\end{fichacatalografica}
\begin{comment}
\begin{fichacatalografica}
	\vspace*{\fill}					% Posição vertical
	\hrule							% Linha horizontal
	\begin{center}					% Minipage Centralizado
	\begin{minipage}[c]{12.5cm}		% Largura

	\imprimirautor

	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
	\imprimirlocal, \imprimirdata-

	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\

	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\

	\hspace{0.5cm}
	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
	\imprimirdata.}\\

	\hspace{0.5cm}
                \TODO{Definir palavras chave com a biblioteca}

	\hspace{8.75cm} CDU 02:141:005.7\\

	\end{minipage}
	\end{center}
	\hrule
\end{fichacatalografica}
\end{comment}
% ---

\begin{comment}
% ---
% Inserir errata
% ---
\begin{errata}
Elemento opcional da \citeonline[4.2.1.2]{NBR14724:2011}. Exemplo:

\vspace{\onelineskip}

FERRIGNO, C. R. A. \textbf{Tratamento de neoplasias ósseas apendiculares com
reimplantação de enxerto ósseo autólogo autoclavado associado ao plasma
rico em plaquetas}: estudo crítico na cirurgia de preservação de membro em
cães. 2011. 128 f. Tese (Livre-Docência) - Faculdade de Medicina Veterinária e
Zootecnia, Universidade de São Paulo, São Paulo, 2011.

\begin{table}[htb]
\center
\footnotesize
\begin{tabular}{|p{1.4cm}|p{1cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
  \hline
   \textbf{Folha} & \textbf{Linha}  & \textbf{Onde se lê}  & \textbf{Leia-se}  \\
    \hline
    1 & 10 & auto-conclavo & autoconclavo\\
   \hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{errata}
% ---

% ---
% Inserir folha de aprovação
% ---

% Isto é um exemplo de Folha de aprovação, elemento obrigatório da NBR
% 14724/2011 (seção 4.2.1.3). Você pode utilizar este modelo até a aprovação
% do trabalho. Após isso, substitua todo o conteúdo deste arquivo por uma
% imagem da página assinada pela banca com o comando abaixo:
%
% \includepdf{folhadeaprovacao_final.pdf}
%
\end{comment}

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\imprimirfolhaderosto*
% ---

% ---


% ---
% Dedicatória
% ---
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{ Este trabalho é dedicado às nossas famílias que\\
   nos apoiaram durante todo o decorrer da graduação.} \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}
% ---

% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}

Agradecemos primeiramente ao nosso amigo Felipe Massao Kitanaka Matsuoka, que foi membro do grupo por grande parte do projeto e ajudou a formular parte da especificação.

Agradecemos ao nosso orientador, Prof. Dr. Reginaldo Arakaki, e ao Marcelo Angelo Pita e Leandro Rodrigues de Souza, que atuaram como co-orientadores, por toda orientação e o auxílio prestado na especificação e implementação do projeto.

Agradecemos à nossa amiga Maria de Fátima Salgueiro, do Departamento de Engenharia de Computação, pelos materiais fornecidos que utilizamos na conexão do Raspberry Pi e outros sensores embarcados.

Agradecemos à todos nossos colegas de turma, com quem tivemos o enorme prazer de conviver e aprender durante estes anos de graduação.

Agradecemos, por fim, à Escola Politécnica da USP e todo o seu corpo docente, pelas lições e ensinamentos que, mesmo por vezes duros e difíceis, moldaram-nos em pessoas melhores.

\end{agradecimentos}
% ---

% ---
% Epígrafe
% ---
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{``O ótimo é inimigo do bom''.\\
		(Voltaire)}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}
% ---


% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
%\begin{resumo}
%  Resumo aqui

 %\vspace{\onelineskip}

 %\noindent
 %\textbf{Palavras-chaves}: Palavras chave aqui
%\end{resumo}

\begin{comment}
% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
  Abstract here

   \vspace{\onelineskip}

    \noindent
    \textbf{Key-words}: Key-words here
  \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% resumo em francês
\begin{resumo}[Résumé]
 \begin{otherlanguage*}{french}
    Il s'agit d'un résumé en français.

   \vspace{\onelineskip}

   \noindent
   \textbf{Mots-clés}: latex. abntex. publication de textes.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% resumo em espanhol
\begin{resumo}[Resumen]
 \begin{otherlanguage*}{spanish}
   Este es el resumen en español.

   \vspace{\onelineskip}

   \noindent
   \textbf{Palabras clave}: latex. abntex. publicación de textos.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}
% ---
\end{comment}

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---
\listoftables



% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
%\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
%\listoftables*
%\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
\begin{siglas}
	\input{chap/siglas}
\end{siglas}
% ---

\begin{comment}
% ---
% inserir lista de símbolos
% ---
\begin{simbolos}
  \item[$ \Gamma $] Letra grega Gama
  \item[$ \Lambda $] Lambda
  \item[$ \zeta $] Letra grega minúscula zeta
  \item[$ \in $] Pertence
\end{simbolos}
% ---
\end{comment}

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---



% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

\input{chap/intro}

\input{chap/abordagem}

\input{chap/revisaobibl}

\input{chap/especificacao}

\input{chap/metodologia}

\input{chap/resultados}

\input{chap/conclusao}

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual


% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
 \bibliographystyle{abnt}
\bibliography{references}

% ----------------------------------------------------------
% Glossário
% ----------------------------------------------------------
%
% Consulte o manual da classe abntex2 para orientações sobre o glossário.
%
%\glossary

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

\begin{comment}
    % ---
    % Inicia os apêndices
    % ---
    \begin{apendicesenv}

        % Imprime uma página indicando o início dos apêndices
        \partapendices

        % ----------------------------------------------------------
        \chapter{Quisque libero justo}
        % ----------------------------------------------------------

            \lipsum[50]

        % ----------------------------------------------------------
        \chapter{Nullam elementum urna vel imperdiet sodales elit ipsum
        pharetra ligula ac pretium ante justo a nulla curabitur
        tristique arcu eu metus}
        % ----------------------------------------------------------
            \lipsum[55-57]

    \end{apendicesenv}
\end{comment}
% ---


% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------
% ---
% Inicia os anexos
% ---
%\begin{anexosenv}

% Imprime uma página indicando o início dos anexos
%\partanexos

%\input{chap/comandosELM}

%\input{chap/pesquisa}

%\end{anexosenv}


%---------------------------------------------------------------------
% INDICE REMISSIVO
%---------------------------------------------------------------------

\begin{comment}
\printindex
\end{comment}

\end{document}
